【監警年報】威脅被捕者不提早續保將被「通緝」 錄音證警員行為不當須警告

市民投訴警方，均先由警方的投訴警察課調查，經常被批「自己人查自己人」。監警會在最新一份報告中披露，多宗投訴個案初時均被投訴警察課分類為「無法證實」，經監警會介入方改為「獲證明屬實」，當中包括「靠估」屈巿民非法改裝排氣管、威脅巿民不提早報到會列入通緝名單等。

一名休班總督察懷疑一輛高性能車輛的排氣管滅聲器有問題或經過改裝，填寫「欠妥車輛報告」，但該車輛經檢驗後並無發現有缺點或經過非法改裝。投訴人不滿該總督察主觀認定該車輛不適合在道路上行駛，對他的高性能車輛完全沒有認識，涉嫌「濫用職權」。該總督察解釋，該車輛的排氣聲響遠超其他車輛，憑常理加上自己23年的駕駛經驗，懷疑該車輛的排氣管滅聲器有缺陷或經改裝。投訴警察課亦認為該名總督察做法合理，並無作出失實指控，又反指投訴人誤解警務人員職權，將指控分類為「無法證實」。

惟監警會認為該名總督察只單憑評估，沒作調查，做法實屬不足；亦未有遵照相關警方指引，詳細記錄觀察結果。監警會認為該名總督察提出「欠妥車輛報告」的決定過於草率，應將指控分類為「獲證明屬實」，獲投訴警察課接納。該名總督察須接受訓諭，但無須將事件記入其分區報告檔案中。

另一宗案件的投訴人因「非禮」及「妨礙司法公正」被捕，但獲准保釋，其後一名偵緝警員致電要求投訴人提早往警署續保，投訴人回應只可按原定時間報到。該警員指如投訴人不合作、不同意其要求提早報到，便會於深夜到他家中找他，甚至將他列入「通緝」名單。

投訴警察課事後接獲投訴，但警員否認指控，稱不記得有關對話，否認電話錄音內的聲音屬於自己，又指不知道投訴人於電話錄音中所稱的「X sir」是指何人，但該警員是隊中唯一姓「X」的警務人員。

投訴警察課起初因無法證實錄音的真偽，將指控分類為「無法證實」。但監警會審視文件及錄音檔案後，認為有充分、可靠的證據支持投訴人的指控。投訴警察課最終接納監警會建議，該警員涉「行為不當」指控改為「獲證明屬實」，並須接受警告，但無須將事件記入其分區報告檔案中。

一宗個案則指控警員揑造證據，案中警方在一架車輛發現兩包疑似可卡因，以「販運危險藥物」罪名拘捕司機和車主，其中司機承認可卡因屬個人使用，車主則否認控罪，該車主更在拘留期間指警員插贓嫁禍，審訊時因疑點利益歸於被告，被判罪名不成立。

投訴警察課稱，因車主被裁定罪名不成立後失去聯絡，故將投訴分類為「無法追查」。惟監警會發現，法官曾批評警方處理案件的手法，並懷疑警員的供詞。監警會亦認為涉事警員截查過程有不合理，另有警員所作口供與記事冊記錄內容不符。個案最後重新分類為「無法完全證明屬實」，並對3名被投訴警員作出警告，但無須將事件記入其分區報告檔案中。

監警會成立10年來，一直被外界批評為「無牙老虎」，該會今日向立法會提交最新一期工作報告，主席梁定邦表示，香港或是時候借鏡其他地區相關監管機構的演變，以應對社會期望。該會於2018至19年度接獲1,521宗新的須匯報投訴個案，涉及的指控有2,466項，主要指控為「疏忽職守」、「行為不當／態度欠佳／粗言穢語」及「毆打」。

監警會主席梁定邦在報告中形容，香港面對自2014年佔中事件以來最大規模的示威活動，監警會因此面臨「前所未見」的局面。對於監警會經常被批評為「無牙老虎」，梁提到，現時一些海外地區民眾對制度的期望日漸提升，監察警方操守的外部機構可在特殊情況下直接行使調查權力。他認為，香港是時候研究其他地區的相關監管機構在歷年來的演變，從中借鏡，藉以應對社會的期望。

梁定邦承認，監警會沒有直接的調查權，但可在投訴警察課調查期間派員觀察警方的會面和搜證工作；而懲處雖由警方負責執行，但監警會可提出質詢。梁認為，監警會可對警方提出建議，其影響力並不止於投訴個案本身的調查結果，更可延伸至警隊的內部指引和培訓。

在2018至2019年度（4月1日至翌年3月31日），監警會共接獲投訴警察課1,521宗新的須匯報投訴個案的調查報告，按年下降5.9%。監警會亦通過1,527宗須匯報投訴個案，包括77宗覆檢個案。除了覆檢個案外，涉及指控有2,466項， 按年下降14.1%，其中主要指控為「疏忽職守」、「行為不當／態度欠佳／粗言穢語」及「毆打」。

而經全面調查的指控有630項，當中56項被列為「獲證明屬實」，佔所有經全面調查指控的8.9%；16項被列為「未經舉報但證明屬實」（佔2.5%），7項被列為「無法完全證明屬實」（佔1.1%），299項被列為「無法證實」（佔47.5%），219項被列為「並無過錯」（佔34.8%），33項則被列為「虛假不確」，佔總數的5.2%。

在其餘的1,836項毋須進行全面調查的指控中，324項「透過簡便方式解決」，佔毋須進行全面調查指控中的17.6%。597項被列為「投訴撤回」（佔32.5%），915項被列為「無法追查」（佔49.8%）。沒有指控被列為「終止調查」。

監警會就調查結果分類提出258項質詢，投訴警察課需跟進的質詢共有147項，有137項的指控獲修正結果，其中18項由「無法證實」改為「獲證明屬實」，另各有一項「並無過錯」、「無法追查」和「投訴撤回」的指控改列為「獲證明屬實」。

而2018至2019年度，向違規警務人員採取行動人數有81人，亦較前一年度的131人為少。該年度沒有人員遭刑事訴訟；紀律覆檢有6人，較上年度10人減少4人；遭內部警告和訓諭分別有15人和60人，亦比前一年度的31人和90人為少。

民權觀察成員沈偉男表示，市民對現時投訴警察的制度並不信任，加上現制度下要證明涉事警員違例有極高門檻，很多個案即使明顯有警員違規，仍被評為無法證實。市民亦因不相信制度，故不去作投訴。他指，陋習不會突然出現，現時警隊大規模的違規行為，正反映問題積累已久，「例如過往打開犯，咁咪咁樣打啲示威者。」他認為統計數字已不能反映警員的質素和違規情況。對於被懲處的違規警員大幅減少，沈指從過往經驗可見，警方就警員違規一向從寬處理，既不能反映事件嚴重性，亦是警隊現在紀律上出現問題的原因。

Push

再有下次就強烈譴責你殺人

示威者就下下爆頭濫告濫暴，自己人就只係警告了事，執柒左佢啦垃圾

呢款口頭警告實際唔放file
對升級無影響